----
title: 前端部署发展史
----

带着两个问题去思考： 

1 缓存： 前端中的http的response header是由谁来配置？

2 跨域： /api的代理配置由谁来配置？在开发环境前端可以开个小服务，启用webpack-dev-server配置跨域，那在生产环境呢？

### 几个概念

跳板机：跳板机属于内控堡垒机范畴，是一种用于单点登陆的主机应用系统。2000年左右，高端行业用户为了对运维人员的远程登录进行集中管理，会在机房里部署跳板机。跳板机就是一台服务器，维护人员在维护过程中，首先要统一登录到这台服务器上，然后从这台服务器再登录到目标设备进行维护。但跳板机并没有实现对运维人员操作行为的控制和审计，使用跳板机过程中还是会有误操作、违规操作导致的操作事故，一旦出现操作事故很难快速定位原因和责任人。此外，跳板机存在严重的安全风险，一旦跳板机系统被攻入，则将后端资源风险完全暴露无遗。同时，对于个别资源（如telnet）可以通过跳板机来完成一定的内控，但是对于更多更特殊的资源（ftp、rdp等）来讲就显得力不从心了。

运维堡垒机： 人们逐渐认识到跳板机的不足，需要更新、更好的安全技术理念来实现运维操作管理，需要一种能满足角色管理与授权审批、信息资源访问控制、操作记录和审计、系统变更和维护控制要求，并生成一些统计报表配合管理规范来不断提升IT内控的合规性的产品。在这些理念的指导下，2005年前后，运维堡垒机开始以一个独立的产品形态被广泛部署，有效地降低了运维操作风险，使得运维操作管理变得更简单、更安全。

现在堡垒机产品已成熟，各家产品功能基本一致。早几年这还是个比较有前景的行业，但后来越来越多的人看到了这个机会，很多优秀的工程师也出来创业做类似的堡垒机产品。但主流的总是那么几家，如：思福迪、帕拉迪、尚思卓越、科友、齐治（微医线上用的就是齐治）、极地等，这些都是目前行业里做的专业且受到企业用户好评的厂商，但每家厂商的产品所关注的侧重又有所差别。各企业在选购的时候，除了仔细研究产品技术指标是否可以满足自己的需求外，还应该着重考虑产品的交互性、易用性、性价比、维护成本低、产品自身安全性等等。堡垒机作为单点故障点，自身安全性很重要。对于大数据量的企业，还应该考虑产品可扩展性，毕竟大数据中心的信息系统会越来越复杂。

	server {
		listen 80;
		server_name xiaoyu.work;
	}
	# 避免非root路径404
	location / {
		try_files $uri $uri/ /index.html;
	}
	# 解决跨域
	location /api {
		proxy_pass http://api.xiaoyu.work;
	}
	# 为带有hash值的文件配置永久缓存（js/css静态资源）
	location ~* \.(?:css|js)$ {
		try_files $uri = 404;
		expires 1y;
		add_header Cache-Control "public";
	}
	
	location ~ ^.+\..+$ {
		try_files &uri =404;
	}


问题： 脚本经常跑不起来 运维抱怨着前端的部署脚本没有标好 node 版本，前端嚷嚷着测试环境没问题。 but why? 为什么会跑不起来？

### 使用docker构建镜像（引入docker）

	https://juejin.im/book/5b7ba116e51d4556f30b476c/section/5b83817ae51d4538b406d852#heading-5
	
docker知识待整理...
	
dockerfile就是部署脚本，部署脚本就是dockfile 很大程度上缓解了前端运维的摩擦，至少部署脚本没问题了( 为什么？)

这时候，前端不再是提供静态资源了，而是提供一个http服务。 （服务？）

此时： 缓存开始交由前端控制（但是镜像中的http-server不太适合做这件事情）

跨域： 仍然在运维nginx中配置

CI/CD 与gitlab

解放运维的ci/cd

ci: Continuous Integration: 持续集成

cd: Continuous Delivery: 持续交付

重要的不是ci/cd是什么，重要的是现在运维不用跟着业务上线走了，不需要一直盯着前端部署了，这些都是ci/cd的事情了。

.gitlab-ci.yml是gitlab的ci配置文件。

	deploy: 
		stage: deploy
		only:
			- master
		script:
			- docker-compose up --build -d

		tags: 
			-shell
			
ci/cd不仅仅更加解放了业务项目的部署，也在交付之前大大加强了业务代码的质量，它可以用来lint test package 安全检查，甚至

多特性多环境部署。

如果你有一台个人服务器的话，如果希望结合github做ci cd 可以试一试github + github action,或者drone.ci

### 使用k8s

k8s 知识待整理...

随着业务越来越大，镜像越来越多，docker-compose已经不太能应付，kubernetes应时而出，此时一台服务器从一台变成了多台，多台

服务器就会有多台服务器的分布式问题。

一个重要的角色

SRE： site reliability engineer 网站可靠性工程师，是软件工程师和系统管理员的结合，一个sre工程师基本上需要掌握很多知识

算法、数据结构、编程能力、网络编程、分布式系统、可扩展架构、故障排除。

SRE起源于国外大型互联网公司，直接掌管着互联网公司的机器和服务，保证网站不宕机是他们的使命。SRE基本是从软件研发工程师转型，有很强

的编程算法能力，同时具备系统管理员的技能，熟悉网络架构等，是一个要求非常高的职业。 [1] 

大部分人理解SRE等于传统运维工程师(OP)或者系统管理员(SA)，实则不然，这两类角色离一名合格的SRE还有太大的差距，完全无法匹配得上这

个称号。

在国内，只有少数几家顶尖互联网公司才会出现真正的SRE。

nginx： 作为http服务器接受来自internet的请求，并将请求按配置的规则转发给对应的端口

nodejs： 在云主机上提供js的运行环境

pm2: node应用进程管理器

git： 将git仓库的代码拉取到云主机上

### 发布

前后端分离中的一个要点就是发布分离，如果你的前端发布还在依赖后端发布，那就没法聊了。

### 先让它跑起来

* npm install 安装依赖
* npm run build 编译、打包、生成静态资源
* 服务化静态资源

（需要学习docker）

每次ci部署的流程

* 在构建服务器构建镜像
* 把镜像推至镜像仓库服务器
* 在生产服务器拉取镜像，启动容器

显而易见，镜像体积过大造成传输效率低下，增加了每次部署的延时。




堡垒机为访问集群限定一个入口，方便了权限的控制和监控

在传统的it环境中，安全边界是非常明确的，我们可以利用传统的堡垒机、防火墙来对服务等应用系统进行严格的

访问控制，在业务迁入云环境之后，传统堡垒机已经不再适用。

在分布式部署中使用容器技术是一个方向，Docker是这个方向上跑得最快也最完美的运动员。
































